---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Расширенные типы
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 19.4 Расширенные типы
categories: 19.4 advanced types
tags:
- rust
---


Система типов Rust имеет некоторые возможности, которые мы упоминали в этой книге, но ещё не обсуждали. Мы начнём с обсуждения новых типов (newtypes) в целом, по мере изучения того, почему новые типы полезны в качестве типов. Затем мы перейдём к псевдонимам, возможности похожей на новые типы (newtypes), но с немного другой семантикой. Мы также обсудим тип `!` и с динамическими типами (dynamically sized type).

### Использование Newtype шаблона для безопасности типов и реализации абстракций

> Примечание. В следующем разделе предполагается, что вы прочитали предыдущий раздел ["Использование шаблона Newtype для реализации внешних типажей у внешних типов"]<!--  -->

Шаблон newtype полезен для задач помимо тех, которые мы обсуждали до сих пор, включая статическое обеспечение того, чтобы значения никогда не путались и указывали единицы значения. Вы видели пример использования newtype для обозначения единиц в листинге 19-15. Вспомним, что структуры `Millimeters` и `Meters` содержат обёрнутые значения `u32` в newtype. Если бы мы написали функцию с параметром типа `Millimeters`, мы не смогли бы скомпилировать программу, которая случайно пыталась вызвать эту функция со значением типа `Meters` или обычным `u32`.

Другое использование шаблона newtype - абстрагирование от некоторых деталей реализации типа: новый тип может предоставлять открытый API, отличный от API приватного внутреннего типа, если мы  напрямую использовали новый тип для ограничения доступного функционала, например.

Варианты шаблона (Newtypes) также могут скрывать внутреннюю реализацию. Например, мы могли бы предоставить тип `People` для оборачивания типа `HashMap<i32, String>`, которой хранит идентификатор человека связанного с его именем. Код использующий `People` будет взаимодействовать только с предоставляемым нами открытым API, например метод добавления строки имени в коллекцию `People`; этому коду не понадобилось бы знать, что мы  внутри присваиваем ID код типа `i32` именам. Шаблон newtype - это лёгкий способ добиться инкапсуляции, скрыть детали реализации, которые мы обсуждали в разделе ["Инкапсуляция, которая скрывает детали реализации"](ch17-01-what-is-oo.html#encapsulation-that-hides-implementation-details)<!--  --> главы 17.

### Создание синонимов типа с помощью псевдонимов типа

Наряду с шаблоном newtype, Rust предоставляет возможность объявить *псевдоним типа* чтобы дать существующему типу другое имя. Для этого мы используем ключевое слово `type`. Например, мы можем создать псевдоним типа `Kilometers` для `i32` следующим образом:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch19-advanced-features/no-listing-04-kilometers-alias/src/main.rs:here}}
```

Теперь псевдоним `Kilometers` является *синонимом* для `i32`; в отличие от типов `Millimeters` и `Meters`, которые мы создали в листинге 19-15, `Kilometers` не являются отдельными, новыми типами. Значения с типом `Kilometers` будут обрабатываться так же, как значения типа `i32`:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch19-advanced-features/no-listing-04-kilometers-alias/src/main.rs:there}}
```

Поскольку `Kilometers` и `i32` являются одинаковым типом, мы можем сложить значения обоих типы и мы можем передать значения `Kilometers` в функции, которые принимают параметры типа `i32`. Однако, используя этот метод, мы не получаем преимуществ проверки типа, которые доступны в шаблоне newtype, обсуждавшемся ранее.

Синонимы в основном используются для уменьшения повторяемости. Например, у нас есть тип:

```rust,ignore
Box<dyn Fn() + Send + 'static>
```

Запись этого длинного типа в сигнатурах функций и в виде аннотаций типов по всему коду может быть утомительной и приводить к ошибкам. Представьте, что у вас есть проект, полный кодом как в листинге 19-24.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch19-advanced-features/listing-19-24/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 19-24: Использование длинного типа во многих местах</span>

Псевдоним типа делает этот код более управляемым за счёт сокращения повторений. В листинге 19-25 мы представили псевдоним `Thunk` для "многословного" типа и теперь можем заменить все использования такого типа на более короткий псевдонимом `Thunk`.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch19-advanced-features/listing-19-25/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 19-25: Представление псевдонима <code>Thunk</code> для уменьшения количества повторений</span>

Этот код намного легче читать и писать! Выбор значимого имени для псевдоним типа может также помочь сообщить о ваших намерениях (*thunk* является словом для кода, который будет вычисляться позднее, так что это подходящее название для замыкания, которое сохраняется).

Псевдоним типы также обычно используются с типом `Result<T, E>` для сокращения повторения. Рассмотрим модуль `std::io` в стандартной библиотеке. Операции ввода/вывода часто возвращают тип `Result<T, E>` для обработки ситуаций, когда операция не выполняется из-за ошибки. Эта библиотека имеет структуру `std::io::Error` которая представляет все возможные ошибки ввода/вывода. Многие функции в библиотеке `std::io` будут возвращать `Result<T, E>`, где `E` - это `std::io::Error`, например, такие как функции в `Write` типаже:

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch19-advanced-features/no-listing-05-write-trait/src/lib.rs}}
```

Тип `Result<..., Error>` многократно повторяется. Таким образом, `std::io` имеет этот тип как объявление псевдонима:

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch19-advanced-features/no-listing-06-result-alias/src/lib.rs:here}}
```

Поскольку это объявление находится в модуле `std::io`, мы можем использовать полностью квалифицированный псевдоним `std::io::Result<T>`, что является `Result<T, E>` с типом `E` заполненным типом `std::io::Error`. Сигнатуры функций типажа `Write` в конечном итоге выглядят как:

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch19-advanced-features/no-listing-06-result-alias/src/lib.rs:there}}
```

Псевдоним типа помогает двумя способами: он облегчает написание кода *и* даёт нам согласованный интерфейс для всего из `std::io`. Поскольку это псевдоним, то это просто ещё один тип `Result<T, E>`, что означает, что с ним мы можем использовать любые методы, которые работают с `Result<T, E>`, а также специальный синтаксис вроде `?` оператора.

### Тип Never, который никогда не возвращается

Rust имеет специальный тип с названием `!`, который известен в теории типов как *пустой тип* (empty type), потому что у него нет значений. Мы предпочитаем называть его *тип никогда* (never type), потому что он стоит на месте возвращаемого типа, такая функция никогда не возвращает управление. Вот пример:

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch19-advanced-features/no-listing-07-never-type/src/lib.rs:here}}
```

Этот код читается как «функция `bar` никогда не возвращается». Функции, которые никогда не возвращаются называются *расходящимися функциями* (diverging functions). Нельзя создавать значения типа `!`, так как `bar` никогда не может вернуться.

Но для чего нужен тип, для которого вы никогда не сможете создать значения? Напомним код из листинга 2-5; мы воспроизвели его часть здесь в листинге 19-26.

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch02-guessing-game-tutorial/listing-02-05/src/main.rs:ch19}}
```

<span class="caption">Листинг 19-26: Сопоставление <code>match</code> с веткой, которая заканчивается <code>continue</code></span>

В то время мы опустили некоторые детали в этом коде. В главе 6 раздела ["Оператор управления потоком `match`"](ch06-02-match.html#the-match-control-flow-operator)<!--  --> мы обсуждали, что все ветви `match` должны возвращать одинаковый тип. Например, следующий код не работает:

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch19-advanced-features/no-listing-08-match-arms-different-types/src/main.rs:here}}
```

Тип `guess` в этом коде должен быть целым числом *и* строкой и Rust требует, чтобы `guess` имел только один тип. Так что тогда возвращает код `continue`? Как нам разрешили вернуть `u32` из одной ветки и иметь другую ветку заканчивающуюся на `continue` в листинге 19-26?

Как вы уже возможно догадались, `continue` имеет  значение `!`. То есть, когда Rust вычисляет тип `guess`, он смотрит на обе сопоставляемые ветки, первая со значением `u32` и последняя со значением `!`. Так как `!` никогда не может иметь значение, то Rust решает что типом `guess` является тип `u32`.

Формальным способом описания этого поведения является то, что выражения типа `!` могу быть приведены (coerced) к любому другому типу. Нам разрешено закончить сопоставление этой `match` ветки с помощью `continue`, потому что `continue` не возвращает значение; вместо этого она передаёт контроль обратно в начало цикла, поэтому в случае `Err` мы никогда не присваиваем `guess` значение.

Never тип полезен также с макросом `panic!`. Помните,  функцию `unwrap`, которую мы вызываем для значений `Option<T>`, чтобы создать значение или вызвать панику? Вот её определение:

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch19-advanced-features/no-listing-09-unwrap-definition/src/lib.rs:here}}
```

В этом коде происходит то же самое, что и в выражении `match` из листинга 19-26: Rust видит, что `val` имеет тип `T` и `panic!` имеет тип `!`, поэтому общим результатом `match` выражения является `T`. Этот код работает, потому что `panic!` не производит значения; он завершает выполнение программы. В случае `None`, мы не будем возвращать значение из `unwrap`, поэтому этот код действительный.

Последнее выражение, которое имеет тип `!` это `loop`:

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch19-advanced-features/no-listing-10-loop-returns-never/src/main.rs:here}}
```

Здесь цикл никогда не заканчивается, так что `!` (never type) является значением выражения. Тем не менее, это не будет правдой, если мы добавим в цикл `break`, потому что цикл мог бы завершится, когда дело дойдёт до `break`.

### Динамические типы и `Sized` типаж

В связи с необходимостью Rust знать определённые детали, например, сколько места выделять для значения определённого типа, то существует краеугольный камень его системы типов, который может сбивать с толку. Это концепция *динамических типов* (dynamically sized types). Иногда она упоминается как *DST* или *безразмерные типы* (unsized types), эти типы позволяют писать код, используя значения, чей размер известен только во время выполнения.

Давайте углубимся в детали динамического типа `str`, который мы использовали на протяжении всей книги. Все верно, не типа `&str`, а типа `str` самого по себе, который является DST. Мы не можем знать, какой длины строка до момента времени выполнения, то есть мы не можем создать переменную типа `str` и не можем принять аргумент типа `str`. Рассмотрим следующий код, который не работает:

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch19-advanced-features/no-listing-11-cant-create-str/src/main.rs:here}}
```

Rust должен знать, сколько памяти выделить для любого значения конкретного типа и все значения типа должны использовать одинаковый объем памяти. Если Rust позволил бы нам написать такой код, то эти два значения `str` должны были бы занимать одинаковое количество памяти. Но они имеют разную длину: `s1` нужно 12 байтов памяти, а для `s2` нужно 15. Вот почему невозможно создать переменную имеющую динамический тип.

Так что же нам делать? В этом случае вы уже знаете ответ: мы делаем типы `s1` и `s2` в виде типа `&str`, а не `str`. Напомним, что в разделе ["Строковые срезы"]<!--  --> главы 4, мы сказали, что структура данных срез хранит начальную позицию и длину среза.

Таким образом, хотя `&T` является единственным значением, которое хранит адрес памяти где находится тип `T`, тип `&str`является *двумя* значениями: адресом `str` и его длиной. Таким образом, мы можем знать размер значения `&str` во время компиляции: это двойная длина от типа `usize`. То есть мы всегда знаем размер `&str`, неважно какой длины является строка на которую она ссылается. В общем, это способ которым в Rust используются динамические типы: у них есть дополнительные метаданные в которых хранится размер динамической информации. Золотое правило динамических типов в том, что мы всегда должны ставить значения динамических типов позади некоторого указателя.

Можно комбинировать `str` со всеми видами указателей: например, `Box<str>` или `Rc<str>`. На самом деле, вы видели это раньше, но с другим динамическим типом: типажом. Каждый типаж является динамическим типом к которому можно обратиться используя имя типажа. В разделе ["Использование объектов-типажей, которые разрешаю использовать разные значения типов"](ch17-02-trait-objects.html#using-trait-objects-that-allow-for-values-of-different-types)<!--  --> главы 17, мы упоминали, что для использования типажей в качестве объектов-типажей мы должны поместить их за указателем, например `&dyn Trait` или `Box<dyn Trait>` ( `Rc<dyn Trait>` тоже будет работать).

Для работы с DST в Rust есть особый типаж, называемый `Sized` для определения, известен ли размер типа во время компиляции. Этот типаж автоматически реализуется для всех типов, чей размер известен во время компиляции. Кроме того, Rust неявно добавляет ограничение `Sized` в каждую обобщённую функцию. То есть определение обобщённой функции написанное как:

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch19-advanced-features/no-listing-12-generic-fn-definition/src/lib.rs}}
```

на самом деле рассматривается как если бы мы написали её в виде:

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch19-advanced-features/no-listing-13-generic-implicit-sized-bound/src/lib.rs}}
```

По умолчанию обобщённые функции будут работать только с типами чей размер известен в время компиляции. Тем не менее, можно использовать следующий специальный синтаксис, чтобы ослабить это ограничение:

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch19-advanced-features/no-listing-14-generic-maybe-sized/src/lib.rs}}
```

Ограничение на типаж `?Sized` означает «`T` может или не может быть `Sized`», и это обозначение имеет приоритет по умолчанию. Общие типы должны иметь известный размер во время компиляции. Синтаксис `?Trait` с таким значением доступен только для `Sized`, но не для любых других типажей.

Также обратите внимание, что мы поменяли тип параметра `t` с `T` на `&T`. Поскольку тип мог бы не быть `Sized`, мы должны использовать его за каким-либо указателем. В в этом случае мы выбрали ссылку.

Далее мы поговорим о функциях и замыканиях!


["Строковые срезы"]: ch04-03-slices.html#string-slices
["Использование шаблона Newtype для реализации внешних типажей у внешних типов"]: ch19-03-advanced-traits.html#using-the-newtype-pattern-to-implement-external-traits-on-external-types